# Микаловиц Майк - Стартап без бюджета 
### Mike Michalowicz - The Toilet Paper Entrepreneur

## Введение.
Туалетнобумажный бизнесмен - чел у которого из ресурсов только 3 листочка туалетной бумаги, а не целый новенький рулон. Поэтому он вынужден, когда оказывается в туалете, а максимально эффективно использовать оставшиеся 3 листочка, а не размашисто тратить, как если б рулон был новый. Но результат в обоих случаях будет одинаковый - он решит свою задачу, пусть и с разным уровнем стресса/комфорта.

## Часть 1. Вера
Если достать 100$ и спросить людей “кто хочет 100$” - будет лес рук. Но нужно переспросить много раз, прежде чем кто то догадается встать, подойти и взять эти 100$. Потому что все хотят, но никто не хочет что-то делать чтоб это получить, не верят что у них получится. С бизнесом - то же самое. Но это поведение меняется - и второй раз за 100$ все бегут сразу.

### Глава 1. Зов природы
Поймите, чем вы страстно желаете заниматься - это не то же самое, в чем вы профессионально развиты. Начните этим заниматься, отбросив все оправдания -все они всего лишь отговорки, чтобы не начинать действовать. Единственное - никогда не начинайте бизнес, если единственный мотив -  быстро обогатиться, это не сработает. Деньги - усилитель привычек, если они у вас плохие/вредные - вы с бОльшими деньгами будете еще сильнее потакать им, зато если хорошие - то эти привычки станут еще прочнее. Сформируйте хорошие привычки. Создаватйте компанию, чтобы разбогатеть правильно, а не быстро. Помните, что “когда-нибудь” - это срок, который никогда не наступит, ставьте конкретную дату, действуйте. Предпринимательство - врожденный дар, но проявиться он может в любом возрасте, как почувствуете желание - так сразу и начинайте.

### Глава 2. Немного покоя и тишины (вашему уму)
Вера - основное что нужно. Но вера абсолютная, внутренняя, это не то же самое что вера на словах. Если не верите в себя - то обязательно будете строить себе стены на пути к цели - находить аргументы против и подтверждения для них. Зависть к другим - тоже неверие в себя. Осознайте, что нет ничего не возможного. Идите черепашьим шагом - если нужен разоворот на 180 градусов то гораздо легче делать его по 1 градусу. Если говорить громко “я добьюсь успеха”, а внутренний голос говорит “не сможешь, ты лох” - то внутренний голос победит. Но это можно опменять - общайтесь с теми людьми, у которых все получается, чтобы стать как они, а еще делитесь своими идеями - и будете получать поддержку. Еще одна хитрость: думайте не “у меня отличный бизнес”, а “он (кто-нибудь) думает, что у меня отличный бизнес” - мозг охотнее реализует то, во что верят другие, а не вы; этот же трюк работает в друих сферах, не бизнесе. Помните, что ничего невозможного нет: до братьев Райт люди считали что летать невозможно, а теперь все с рождения знают что можно.

### Глава 3. Урчание в животе
Делайте то, что вам нравится, чем вы увлечены, что соотвествует вашим ценностям. При этом, если хотите бизнес, это улвечение должно потенциально (не прямо сейчас!) приносить сумму значительно больше, чем издержки. Если делать вещи в угоду ценностям клиента, а не своим - бизнес не будет развиваться, вам. нужна другая целевая аудитория. Сформулируйте свои “непрележные законы” - краткие девизы, которому следуете, 3-5 штук. Например внутренний девиз “Как по маслу” - у компании, которая не работает с поставщиками (и сотрудниками), которые не способным очень четко контролировать свои задачи и сдавать ровно в установелнный срок (иначе у них по цепочке падают все остальные процессы). Компания - ваше отражение. Неважно что вы делаете, важно - зачем, что вы хотите дать себе и миру?

## Часть 2. Фокусирование ТББ
Генри Форд: “Если вы думате, что можете что-то, вы правы. Если думаете, что не можете - вы правы.” Обычные бизнес-планы и цели на год/5 лет - не действуют, нужен другой подход.

### Глава 4. Переходим к бизнесу
Узкое фокусирование - причина бурного роста любой крупной компании, это потом они уже начинают заниматься всем подряд. Если же сразу начать с широкого ассортимента - будет провал. “Он за все берется - и ни в одном не спец”. Нужно стать лидером в одной очень узкой области/продукте.

Когда гоняете на спортивном авто - нужно фокусироваться не на том, как сейчас не въехать в отбойник, а на том, куда вы хотите направить машину - на следующем повороте. Иначе вы будете собирать отбойники, а не научитесь проходить повороты. То же самое - с бизнесом, сконцентрируйтесь на лучшем товаре/услугие, которые вы можете предложить и держите в фокусе внимания где вы хотите оказаться, а не на текущих проблемах.

Выберите насколько узкая ниша вам нужна - она должна позволять иметь меньше конкурентов, но при этом вы в ней можете быть лучшим, только не слишком уж совсем узкой - иначе клиентов физически будет недостаточно, чтобы бизнес масштбаировался. Примерно ниша должна позволять генерировать выручку 5 млн $ через 5 лет.

Бизнес должен делать что-то, что позволит людям чувствовать себя лучше. Бизнес выигрывает за счет 1 из 3 “областей инноваций” - качества (Mercedes), цены (WallMart) или удобства (McDonalds). Как только компания, ниша которой один сегмент, пытается залезть в другой - ее ждет провал.

Нарисуйте портерт ваших идеальных клиентов - кто они, что любят, ненавидят, как одеваются, на каких авто ездят, сколько им лет, вкусы, семейный/секс статус и тд и тп. Портрет должен детализировать настолько, что ваш клиент - 1 из тысячи, ноо не меньше, и точно не каждый в толпе должен быть ваш клиент. Нормально, что остальным ваш продукт не нравится и они вас возможно даже ненавидят.

Многие предприниматели говорят “Я могу это сделать!” про все, но на самом деле все имеют талант только в нескольких областях, а все остальное делают средне или плохо. Предпренимательское искусство - изучить свои сильные стороны и эксплуатировать их в полной мере. А то, в чем не так силен - отдать другим, у кого талант в этом. Но на стадии запуска конечно придется делать все самому, пока не начнете зарабатывать столько, чтоб отдать ваши слабые стороны работнику/на аутсорс.

### Глава 5. 
Обычные бизнес-планы бессмысленны - они не работают. Вместо них нужны план процветания, квартальный план, ежедневные показатели. План процветания - документ, который делается еще до регистрации компании, он описывает, что представляет из себя ваша компания: ради чего живете, за что выступаете, какие ваши убеждения. Он пишется для вас (создателя компании) и отражает ваши взгляды, т.к. помните что компания должна создаваться для вас, а не для клиентов или сотрудников. В плане процветания должна быть ваша Миссия в жизни (если вы ее пока не придумали - в книге есть опросник, который поможет ее сформировать, достаточно привести один пункт - напишите некролог о себе, что бы вы хотели оставить миру после себя?), Предназначение (как вы реализуете Миссию в жизни через вашу компанию в терминах конечных целей и даты их реализации, а так же как эти цели изменят вашу жизнь; вы должны полностью верить в то что способны достигнуть их и избегать заведомо невыполнимых целей), Область Инноваций (в чем лидирует компания: качество, цена или удобство), Непреложные законы (убеждения-девизы, см гл.3), Сообщество (люди, с которыми вы будете работать - работа с ними должна отвечать вашей миссии жизни/предназначению/ценностям).

Бизнес - это как управление яхтой: спортсмен/бизнесмен должен знать, где он находится относительно пункта назначения и “идти галсами”, а не напрямую. Бессмысленно плыть в место противоположное тому, в которое хотите попасть, так же как бессмысленно направить свою яхту в желаемое место, но стоять на месте - нужно плыть зигзагами по попутному ветру, обходя препятсвия, время от времени корректируя курс в направлении желаемой цели. 

Квартальный план - это описание того, что нужно сделать следующие 90 дней в направлении Предназначения, и в нем фиксируются три наиболее важные цели, которые нужно достигнуть за это время. За 2-3 недели до конца квартала нужно свертиться с этим планом и принять усилия, чтоб успеть доделать. После окончания квартала - свериться с Планом процветания, чтоб понять где вы находитесь относительно Предназначения и составить следующий квартальный план. В нем есть описание каждой из 3 всеобъемлющих целей в нескольких предложаниях, и по каждой цели - SMART задачи, дата, ответственный.    Квартальным планом нужно делиться со всей компанией (но держать конфиденциально, в отличие от плана процветания) и всем отмечать зеленым/желтым/красным сделанные вовремя/нвовремя/несделанные задачи, тогда вся компания стремится сделать их зелеными, и привыкает получать все более амбициозные цели.

Ежеденевные показатели - несколько цифр, по которым можно судить о здоровью компании (и предвидеть, что будет с денежным потоком через пару месяцев, зная среднюю конверсию этих показателей). Их должно быть от 3 до 5 и их можно опредить во время разработки предыдущих 2 планов, но можно со временем менять согласно текущим целям (как и остальные планы, кстати).

## Часть 3. Действие
У вас Теперь есть план на 90 дней, но старые привычки сильны и приятгательны. Привычные неудачные действия всегда кажутся безопаснее, чем движение по новым неизведанным путям. Нужно преодолеть себя.

### Глава 6. Ну что, готовы?
Пока вы не закроете одни двери - невозможно открыть другие, поэтому нужно научиться говорить "нет" всем нецелевым клиентам и задачам, которые оттягивают на себя время и ресурсы, сконцентрировавшись на действительно важных. Одновременно это увеличит голод тех, кто получил отказ, и они еще могут вернуться с более выгодными и подходящими вам предложениями. 

Одна компания, у которой была стагнация, поняла, что находится в постоянной гонке за желаниями сотни ключевых клиентов, и отранжировала их до топа-9 клиентов по признакам: приносят ли выручку, готов ли клиент регулярно общаться с компанией для достижения совместных целей, поможет ли сотрудничество с этой компанией для остальных клиентов (сходные задачи/проблемы)? После этого компания стала делать все, чтоб удовлетворить потребности этих 9 клиентов, отказывая всем остальным в любой требующей сил просьбе. Даже из топ-9 вскоре отвалился один очень крупный клиент - Wallmart, они не хотели постоянно поддерживать связь. Но выручка выросла на 60%, а чистая прибыль на 250% - топы стали больше покупать, и даже остальные клиенты (на которых больше практически не тратились силы) увеличили оборот на 10%.

Прежний опыт - спорное дело, в бизнесе все меняется быстро, и то обо что вы обожглись (как когда-то об утюг) возможно теперь уже и безопасно (но вы помните боль и боитесь попробовать еще раз). Поэтому опыт для бизнеса не нужен, а изучение чужого опыта может мешать, ибо будет убеждать что у вас не получится. Американцы начали войну за независимость от Британии не имея опыта войн, армии, оружия в достаточном количестве - но победили, потому что у них была Декларация за незавсимость (Предназначение!), которая получила живой отклик у населения (Вера!), и они начали учиться войне на ходу, корректируя краткосрочные планы по результатам битв. Если бы у них был опыт и они бы его проанализировали, то поняли бы что выиграть войну нереально, и тогда даже не пытались бы. Отец автора книги хотел выложить плитку на кухне, составил подробнейший план, постепенно усложняя его, сделал макет кухни в натуральную величину в другом помещении, и в итоге все равно облажался - плитка не сошлась, "я перемудрил" признался он. 

Процесс работает правильно, если сначала начать делать (динамика вперед) и корректировать, а потом уже планировать (погрузиться в детали только что полученного опыта и оптимизировать процесс, чтобы в следующий раз шло быстрее/качественнее). Дьявол кроется в деталях, но если погрузиться в детали (вместо того чтобы делать) - то столкнетесь с дьяволом времени.

Сожгите пути к отступлению. Один полководец сжег корабли, на которых высадил армию, чтоб отрезать путь назад от более сильного противника. И у них осталось только 2 выхода, победить или погибнуть. Они победили. 

### Глава 7. Не тяни, слезай с унитаза
Много людей знают что делать, но мало кто делает то что знает - продолжают влачить унылое существование. Единственная неудача - так никогда и не попробовать. Нужно иметь достаточно информации для подтверждения своей теории и начала бизнеса, но не ждать, пока соберешь всю возможную инфу. Если сфокусироваться на чем-то - то решение придет. Сформулируйте мечту, когда вы по-настоящему увлечены, то работа будет приносить удвольствие, давать энергию, действия казаться очевидными. Самое сложное - это начать. Зафиксируйте необходимые действия. Расставьте приоритеты. Дублирующие по сути задачи уберите, короткие (пару минут) делайте сразу, а не записывайте. Очень времязатратные задачи, не стоящие потреченного времени, выкиньте и никому не делегируйте. Концентрируйтесь на одной мысли. Не отвлекайтесь на постоянную проверку электронной почты - проверяйте ее только дважды в день. Делегируйте работу, в которой не сильны, тем, кто ее делает лучше. Крупные задачи дробите на кусочки. Делайте перерыв, особенно как начнете терять фокус, чувствовать усталость. Двигайтесь рывками - поработал, отдохнул, и по новой. Радуйтесь виду вычеркнутых из списка (сделанных) дел - и вознаграждайте себя. Сделайте неудачу неприятной, как будто обожгетесь если не сделаете (дайте другу 100$ и пообещайте оставить, если не сделаете задачу).

Создатель кафе Subway открыл первый ресторан в 17 лет, вложив 1000$, и когда к нему пришел первый клиент - оказалось что у него даже не было плана, как делать сэндвич, но было очень твердое намерение и фокус. Лучше конечно иметь план, но и пытаться подготовить все на 100% не стоит.

Если пришла в голову идея, поток мыслей - нужно немедленно бросить все и записывать этот поток, пока эта лампочка в голове горит, иначе потом вы не вспомните гениальные детали. И сразу после этого начать действовать, реализовать записаное.  

Есть куча книг с названиями "ХХ шагов/действий/правил для успеха", но все они сводятся к одной формуле: Вера + Фокус = Решительные действия. Поймите, что вы хотите; поверьте что вы этого добьетесь; сфокусируйтесь на цели; сделайте первые шаги - самые простые и очевидные шаги; корректируйте курс, чтобы двигаться к цели. Обращаясь к книгам - делайте только то из них, что интуитивно считаете правильным.

Но иногда нужно и уметь остановиться. Если вы запустили бизнес, он развивался, а потом начал схлапываться - подсчитайте, какие усилия нужно приложить, чтоб восстановить его. И если эти усилия значительны - подумайте, точно ли это ваш бизнес, действительно ли он вам интересен? Один предприниматель после таких расчетов отказался от него, устроился на работу по найму, и вновь стал бизнесменом только через несколько лет, когда понял, какое у него новое увлечение, которое наполняет его энергией. Сейчас он один из самых известных предпринимателей в этой сфере, а ведь мог до сих пор пытаться вытянуть свой старый бизнес.

Ваши сегодняшние результаты, успех, неудачи - всё следствие ваших решений. Тыкаете пальцем в других как в причину неудач = увеличиваете неверие в себя. Ваше будущее определяется только тем, что вы (лично вы) делаете прямо сейчас. Признайте, что на вас (и только на вас) - полная ответственность за все настоящее и будущее.

Составьте список того, что мешает начать или достичь цель - придумайте обходной путь. Действуйте так, как будто вы уже достигли цели: представьте как бы вы себя вели, что чувствовали, как жили, кем окружили? Попросите друга или коллегу жестко контролировать ваш прогресс - ответственность мотивирует.

### Глава 8. Обойдитесь тремя листочками
Когда денег много - мы относимся как к новому рулону туалетной бумаги. Когда мало - тратим масимально рационально. Недостаток денег заставляет сконцентрироваться, быть изобретательнее, максимально использовать имеющиеся ресурсы, а избыток финансов - расслабляет. Старайтесь всегда тратить минимально и аккумулировать деньги.

Одна женщина открыла пункт проката маскарадных костюмов. Принимала заказ, говорила что такой костюм есть, но сегодня занят, приходите завтра - и срочно шила его за один день и одну ночь. И так накопила коллекцию костюмов и репутацию, сейчас работает с теартами, кино, модными журналами, и до сих пор работает по такой же схеме.

Деньги могут помочь начать быстрее, но их недостаток не остановит от старта. Можно выпустить для старта облегченную версию товара, или взять за основу имеющийся на рынке товар, или сделать только один экземпляр, или вообще начать с оказания услуг, связанных с вашим или аналогичным товаром. Если без денег совсем никак - работайте днем по найму, а после работы занимайтесь своим бизнесом.

Занимайте деньги только тогда, когда они помогут увеличить прибыльность уже имеющегося бизнеса, и тратьте только и только на эту цель. 

Если занимаете, то занимайте сначала у себя. Нет денег? Продайте что-то старое, возьмите под залог дома (но только небольшую сумму, чтобы точно в худшем случае иметь возможность плаить ежемесячные платежи) или автомобиля. Обменяйте канцелярскую скрепку по цепочке на дом.  Второй вариант займа - родственники, но это риск испортить отношения. Обязательно вовзращайте, хоть они не банк. Занимайте больше, чем надо, чтобы был запас, из которого начнете выплачивать первые платежи. Это даст больше времени, чтобы встать на ноги. Если у вас торговля - можете занять у поставщиков, возможно впустить их в управление компанией. Или у клиентов - через предоплату. Продавайте дебиторскую задолженность, если это сильно нужно (но помните что так вы уменьшаете прибыль). Еще вариант занять - у друзей, риски как с родственниками. Вариант "занять у дураков" - плохой, раз вы считаете этих людей идиотами, значит вам вернется кармой. Последний вариант - персональные кредитные карты, в т.ч. сначала закрывая долг одной кредитки за счет другой, а затем уменьшая долг за счет прибыли.

Еще раз: никогда не занимайте деньги на текущие расходы, особенно зарплату. Если вам нужен кредит на зарплату - значит вам нужно сокращать людей уже сейчас, а не ждать пока это все равно придется сделать, но еще и с новым кредитом на шее.

Если речь о банковском кредите, по возможоности не давайте личных поручительств - вешайте кредит на компанию. 

Составьте список всего, что нужно для бизнеса, затем посмотрите что из этого можно получить бесплатно, а для всего остального - постарайтесь придумать пути достать эти вещи тоже бесплатно, или по минимальной стоимости. 

### Глава 9. Хороший, густой поток

Деньги - кровь бизнеса. Если сдавать кровь по чуть чуть, то можно за всю жизнь сдать много. А если много сразу - то умрешь. То же самое с деньгами. Они могут пригодиться на черный день. Из этих накоплений можно брать в кредит у самого себя, или они могут быть обеспечением по банковскому кредиту. 

Начинайте откладывать с первых же поступлений в так называемый "САП" - "Счет авансовой прибыли". Узнайте норму рентабельности в вашем бизнесе, например 20%. И берите 5% от всех поступлений в счет будущей прибыли от этого поступления. Оставшиеся деньги тратьте на расходы, зарплаты, ведение бизнеса - постарайтесь чтобы их хватило на все. Если все хорошо и этих денег хватает, то через квартал увеличьте до 8%, и снова постарайтесь уложиться. Еще через квартал 11%  - и так пока не найдете оптимальное значение, когда почувствуете, что процент слишком большой и оборотных средств стало недостаточно для нормальной работы, остановитесь на меньшем проценте.

Каждый квартал тратьте 50% от новых поступлений в САП на выплаты акционерам (надеемся, что это только ты) - это достойная награда за труды. Остальные 50% поступлений оставляйте вместе со всеми предыдущими 50% процентами.

САП научит вас строить крепкий бизнес довольствуясь меньшими расходами. САП - это система мониторинга, вы видите - растут ли поступления в САП (значит растет и бизнес), или же стагнируют (вместе с бизнесом). 

Деньги с САП должно быть трудно вывести, чтоб избежать соблазна потратить. Попытка сразу поставить слишком большой % выплат в САД приведет к "головокружению бизнеса", как и попытка сдавать много крови сразу. Через несколько лет сумма в САП будет такая, что вы рискуете ей в случае какого либо судебного иска, поэтому лучше время от времени тратить или выплачивать себе дополнительный бонус - вы же собственник этой компании! Держите САП на счете с процентом на остаток или в инвестициях, чтобы эти деньги росли.

### Глава 10. Сохраните свой бизнес для себя

Компания - как ваш ребенок. Вам же никогда не придет в голову передать другу/знакомому/еще кому то права на ребенка - точно так же относитесь к вашей компании. Сейчас компания только создана и ничего не стоит, и кажется что отдать % этой пустоты не жалко - но затем вы в нее вложите столько же сил, сколкьо в выращивание ребенка, и когда она вырастет - поймете что были не правы.

Большинство партнерств распадаются по разным причинам. Ребенка проще вырастить с партнером, но в бизнесе вам не нужно круглосуточно дежурить и менять подгузники - там партнер не нужен. Привлечь супер специалистов можно достойным отношение и компенсацией, а не долей в компании.

Причины конфликтов партнеров: разное восприятие риска (один пугливый, другой твердолобый), эгоизм (все ок пока все ок, но как только начнутся проблемы - будет перетягивание одеяла на себя), разные непрележные законы или видение (позвали человека вместе строить бизнес, но у вас разные жизненные ценности), разная отдача сил (один трудоголит до ночи, другой уходит вовремя - оба считают что другой плохо работает (не успевает в срок/не выкладывается)).

При постороении бизнеса основаная инвестиция - время. Чтобы сделать компанию крупной - вы вложите очень и очень много времени, и тогда вряд ли захотите делиться долей, а не просто деньгами за труд.

Если вы берете в долю второго человека - вы получите половину компании и будете делать в 3 раза больше работы. Потому что помимо старой работы, придется тратить время на устранение проблем и согласования. Чего не было бы, если вы один. Брать кого-то в долю можно только если 100% уверены что это принесет в разы больше выгоды, чем проблем.

Не тратьти акции или кучи денег для привлечения VIP - сотрудники со связами и известностью. Обычно они ничего не делают, а только получают вознаграждение ДО того как что-либо сделают, ну а потом им уже и не сильно интересно что-то делать.

Идеи не стоят ничего. Усилия стоят денег. Если вы придумали втроем идею - это не значит что компанию нужно делить на троих. Кто реализует идею - того и компания. Ибо это будет изнурительно, потребует много усилий, в отличие от генерации идей, которые можно придумывать кучами.

Венчурные капиталисты вкладывают только чтобы получить значительную прибыль и как можно быстрее. Их не интересует коллектив - взаимосовместимость и моральный дух. Они получают контроль над компанией (это условие их инвестиций), а значит и над вами, поэтому это будет уже не ваша компания. К венчерным инвесторам можно идти только когда у вас выручака уже миллионы долларов и вливания нужны для масштабирования уже работающей системы, тогда есть шанс продавить условие, что контроль над компанией - ваш.

Если вы все же абсолютно уверены, что хотите работать с партнером - то распределяйте акции не 50/50, а дайте более работящему партнеру чуть большую долю акций. Как вариант, можно выбрать 3-5 показателей, каждый квартал их оценивать, и распределять 10% акций между партнерами в зависимости от этих показателей и их вклада. Тогда в течение 2.5 лет вы распределите все 100% относительно честно, если оба все это время были согласны с оценкой друг друга.

Пока вы маленькая компания - вы двигаетесь быстрее, чем крупные, вам почти нечего терять, вы "тщательнее вылизываете" клиента, у вас нет согласований-бюрократии, а еще аутсайдеров любят больше. Старайтесь использовать способы, до которых не додумались другие - и вы победите.

### Бонус. Преимщуество молодости (в т.ч. молодости в душе)

Гибкость - легче прийти в себя в случае неудачи. Молодые видят грядущие возможности, а не вспоминают прошлое (как старые ворчуны).  Меньше обязательств - долгов, нет детей. Больше энергии. Меньше предубеждений. Возможность спокойно жить по гибкому расписанию. Нет привычки тратить много на жизнь - легче будет пересидеть безденежный период.

Престижность университета ни на что не влияет, опыт тоже неважен. Важно верите ли вы в то, что сможете сделать, или нет. Те кто сильнее верит - те больше всех и получают.

Постарайтесь на время запуска бизнеса жить с родителями, работайте в своей спальне, питайтесь дома, наймите знакомых для простой работы (бухгалтерия или уборка в офисе, если вы уже доросли до него). Если с родителями жить не вариант - ищите дешевое непривычное жилье, например автор книги жил с женой в доме для пенсионеров - дешево и всегда есть с кем пообщаться и поиграть.

Если еще учитесь - постарайтесь на летних каникулах запустить свой бизнес. Скорее всего он развалится до начала учебы - но вы уже получите бесценный опыт. А если не развалится - всегда есть выбор, бросить учебу, или совмещать, или нанять помощников.

Ходите на вечеринки и знакомьтесь на них с людми. Ищите тех, у кого такие же ценности. А еще попробуйте спланировать вечеринку и убедить друзей провести ее по вашему плану. Когда получится ее спланировать, организовать и блестяще провести - у вас естиь потенциал стать отличным СЕО!

### Еще один бонус. Том Крэппер по прозвищу Биг

Томас Крэппер или Биг - сантехник из Лондона XIX века. Получил 9 патентов на свои изобретения, связанные с канализацией. Досиг богатства и вечной славы, и до сих пор в Лондоне множество люков с его именем. Был водопроводчиком, но вел себя как будто принадлежал к высшему свету. Отлично знал отрасль и умел продавать. Всю жизнь управлял небольшой компанией, но несмотря на это получил большое богатство и вечную славу. Был сфокусирован - всегда знал, что достигнет успеха, не успокаивался и продолжел идти вперед. Томас Крэппер - пример Туалетнобумажного бизнесмена.

